.. =============================================
   Общие мероприятия по обеспечению безопасности
   =============================================

Безопасность сервера определяется не только типом и версией установленной операционной системы, но и правильными настройками. Ниже рассматриваются основные методы защиты сервера, которые можно использовать для предотвращения несанкционированного доступа к серверу, а также для защиты сервера от атак из внешней или локальной сети.

Предотвращение несанкционированного входа в систему
===================================================

С целью предотвращения несанкционированного доступа к системе сторонними лицами с использованием внешних носителей необходимо отключить в настройках возможность загрузки системы с любых внешних носителей и установить пароль на вход в BIOS(UEFI). Существует принципиальная возможность обойти эту меру защиты, получив физический доступ к системному блоку на котором работает сервер. Поэтому необходимо ограничить доступ в помещение, где расположен сервер.

Установка пароля для изменения параметров загрузки ядра
-------------------------------------------------------

Для доступа к серверу злоумышленик может использовать параметр загрузки ядра::

  init=/bin/bash

заменив стандартный процесс инициализации системы на запуск командного интерпретатора. Чтобы предотвратить такой несанкционированный доступ необходимо включить использование пароля в загрузчике GRUB. При использовании пароля загрузчик GRUB запрещает любое интерактивное управление без ввода пароля (клавиша ``p``). Ниже приведен фрагмент конфигурационного файла /boot/grub/grub.conf с установленным паролем::

  default 0
  splashimage=/boot/grub/splash.xpm.gz
  timeout 0
  password --md5 $1$RFEae/$MxXN6ck3laZMTy8ajwINk0

Параметр ``--md5`` в опции password обеспечивает хранение пароля в зашифрованном виде (формат MD5). Если он пропущен, пароль хранится в открытом виде. При установке GNU/Linux загрузчик GRUB устанавливается без опции ``password``. 

Для определения зашифрованного пароля необходимо выполнить команду::

  grub-md5-crypt
  Password:Secret
  $1$RFEae/$MxXN6ck3laZMTy8ajwINk0

Вход в систему в монопольном режиме
-----------------------------------

Для того, чтобы система запрашивала пароль при входе в монопольном режиме необходимо выполнить следующие действия.

В файле /etc/inittab после строки::

  d:5:initdefault:

добавить::

  id:5:initdefault:
  ~~:S:wait:/sbin/sulogin

Для того, чтобы сделанные изменения вступили в силу без перезагрузки, выполнить команду::

  init q

Ограничение времени бездействия консоли с правами суперпользователя
-------------------------------------------------------------------

Учетная запись root – самая привилегированная учетная запись в системе. Она не имеет никаких ограничений по безопасности. При использовании этой учетной записи важно быть очень осторожным и внимательным. Часто администраторы, зарегистрировавшись в качестве суперпользователя, забывают выйти из системы после окончания работы. Поэтому желательно использовать автоматическое завершение сеанса оболочки bash после бездействия консоли в течение определенного периода времени.

Специальная переменная ``TMOUT`` задает интервал времени в секундах, по истечении которого при отсутствии ввода с клавиатуры происходит выход из системы. Для определения значения этой переменной равному 1 час (3600 с) в файле /etc/profile после строки::

  HOSTNAME= '/bin/hostname'
  HISTSIZE=1000

необходимо добавить строку::

  TMOUT=3600

Там же, в строке::

  export PATH USER LOGNAME MAIL HOSTNAME HISTSIZE INPUTRC

добавьте параметр ``TMOUT``::

  export PATH USER LOGNAME MAIL HOSTNAME HISTSIZE TMOUT INPUTRC

Для вступления изменений в силу необходимо завершить сеанс и зарегистрироваться в системе заново.

Вышеупомянутые изменения файла /etc/profile, ограничивают время бездействия для всех пользователей системы. Если необходимо установить значения ``TMOUT`` для отдельного пользователя, то аналогичные изменения должны быть сделаны в файле ~/.bashrc, находящемся в домашнем каталоге этого пользователя.

Несанкционированная перезагрузка системы
----------------------------------------

Для исключения возможности несанкционированной перезагрузки системы с помощью комбинации клавиш [Ctrl]+[Alt]+[Del] в файле /etc/inittab необходимо закомментировать строку::

  #ca::ctrlaltdel:/shin/shutdown -t3 -r now

Для того, чтобы сделанные изменения вступили в силу, без перезагрузки необходимо выполнить команду::

  init q

Ограничение числа запущенных виртуальных консолей
-------------------------------------------------

По умолчанию в GNU/Linux допускается одновременный запуск шести виртуальных консолей. На сервере с высоким уровнем безопасности следует ограничиться двумя виртуальными консолями и заодно сэкономить некоторые ресурсы, которые могут быть задействованы для выполнения других процессов. Для этого необходимо закомментировать следующие строки файла ``/etc/inittab``::

  #1:2345: respawn: /sbin/mingetty ttyl
  2:2345: respawn: /sbin/mingetty tty2
  3:2345: respawn: /sbin/mingetty tty3
  #4:2345: respawn: /sbin/mingetty tty4
  #5:2345: respawn: /sbin/mingetty tty5
  #6:2345: respawn: /sbin/mingetty tty6

Для того, чтобы сделанные изменения вступили в силу, без перезагрузки необходимо выполнить команду:

  init q

Ограничение числа консолей с правами суперпользователя
------------------------------------------------------

Файл /etc/securetty определяет консоли (tty и vc), с которых разрешена регистрация пользователя ``root``. Рекомендуется разрешить регистрацию суперпользователя только с двух консолей, для этого в файле ``/etc/securetty`` необходимо закомментировать лишние строки::

  vc/1
  #vc/2
  ...
  #vc/11
  tty1
  #tty2
  ...
  #tty10

Защита файла с именами служб
----------------------------

Номера портов, которые используются сервисами, определены в RFC 1700. Файл /etc/services дает возможность серверу и клиентам устанавливать соответствие между названиями служб и номерами портов. Для запрета на внесение изменений в этот файл используется команда::

  chattr +i /etc/services

Установка атрибута i (immutable) предотвращает случайное удаления или перезаписи защищенного файла. Атрибут i также препятствует созданию символьной ссылки к файлу, которая может использоваться для атаки, основанной на удалении файлов.

Контроль файловой системы
=========================

Обычный пользователь может выполнить программу с правами суперпользователя root, если в правах доступа к файлу программы установлен бит ``SUID`` или ``SGID`` (символ ``s`` в правах доступа, выводимых по команде ``ls -l``). Поскольку эти программы предоставляют специальные привилегии пользователю, который их выполняет, важно удалить ``SUID`` и ``SGID`` из прав доступа файлов программ, владельцем которых является root, и которые не должны выполняться другими пользователями. Это делается следующим образом.

Для получения списка программ, имеющих в правах доступа ``SUID`` или ``SGID``-биты, выполняется команда::

  find / -type f \( -perm -04000 -o -perm -02000 \) -exec ls -l {} \;

Для снятия SUID-биты в правах доступа выполняется команда::

  chmod a-s <faile>

Поиск файлов нарушающих безопасность
------------------------------------

Необходимо проверять систему на наличие системных файлов (файлы, которые начинаются с точки и не отображаются командой ls без специального ключа -a), поскольку они могут использоваться для скрытия инструментальных программ, используемых для несанкционированного получения информации о системе. Для поиска скрытых файлов используется команда::

  find / -name ".*"

Файлы (особенно системные) и каталоги с правами на изменение любым пользователем (rwxrwxrwx) могут стать брешью в защите. Кроме того, общедоступные каталоги опасны, так как они позволяют злоумышленникам добавлять или удалять файлы в этих каталогах как им вздумается. Для поиска общедоступных файлов и каталогов выполняется команда::

  find / -type f -perm -2 -exec ls -lg {} \;

В системе не должно быть файлов, не имеющих владельцев, кроме находящихся в каталоге /dev. Появление таких файлов может служить признаком, проникновения в систему. Если найден файл или каталог, не имеющий владельца, проверьте целостность системы, и если все нормально, задайте имя владельца. Иногда после удаления программы могут появиться файлы или каталоги, связанные с ней и не имеющие владельцев. В этом случае их можно просто удалить.

Для поиска файлов и каталогов без владельцев выполните::

  find / -nouser -o -nogroup

Защита от подмены IP-адреса
===========================

Злоумышленник может изменив IP-адрес своего компьютера замаскироваться под существующий компьютер локальной сети. Для осложнения этого следует запретить всем локальным компьютерам в сети сообщать серверу MAC (Media Access Control) и IP-адрес.

Для каждого компьютера в сети определяется MAC-адрес. MAC-адресом компьютера являются символы, стоящие после HWaddr в первой строке вывода команды ifconfig напримере - 00:80:48:CB:BD:73.

После определения MAC-адреса, соответствующего определенному IP-адресу, это соответствие фиксируется в ARP таблице сервера::

  arp -s 172.16.27.4 00:80:48:CB:BD:73

или::

  arp -s wxp.example.com 00:80:48:CB:BD:73

Правильность таблицы проверяется командой::

  arp
  Address Hwtype Hwaddress Flags Mask Iface
  ...
  wxp.example.com ether 00:80:48:CB:73:00 CM eth0

Для того, чтобы внесенные изменения сохранились при перезагрузке системы, в конец файла /etc/rc.local.local добавляются соответствующие строки::

  arp -s 172.16.27.4 00:80:48:CB:BD:73

или::

  arp -s wxp.example.com 00:80:48:CB:BD:73

Теперь в случае изменения IP-адреса компьютера ``wxp`` сервер не будет отвечать на его запросы. Соответствие между IP и MAC адресами можно определить в файле /etc/ethers.

Поиск файлов .rhosts
====================

Поиск всех существующих .rhosts файлов на сервере нужно проводить регулярно. Наличие этих файлов недопустимо, т.к. они могут использоваться для получения несанкционированного доступа к вашей системе.

Для поиска файлов .rhosts выполните:

  find /home -name .rhosts

В случае обнаружения таких файлов их нужно уничтожить.

Копии протоколов на жестких носителях и удаленных системах
==========================================================

Одним из самых важных принципов безопасности является обеспечение целостности различных файлов регистрации в каталоге сервера /var/log. Критически важные сообщения могут быть сохранены на удаленной машине сети.

Для включения возможности получения по сети сообщений от других систем, на удаленной системе в файле /etc/sysconfig/syslog замените строку::

  SYSLOGD_OPTIONS="-m 0"

на::

  SYSLOGD_OPTIONS="-r -m 0"

Перезапустите службу syslog на удаленной системе::

  /etc/init.d/syslog restart

Отредактируйте файл /etc/syslog.conf на локальной системе и добавьте в конец этого файла следующую строку::

  authpriv.*;mail.*;local7.*;auth.*;daemon.info @NameRemouteHost

Вместо NameRemouteHost используйте имя удаленной системы, на которую осуществляется копирование файлов регистрации.

Перезапустите службу syslog на локальной системе::

  /etc/init.d/syslog restart

Дополнительные модули аутентификации
====================================

PАМ (Pluggable Authentication Modules) разрешает применять дополнительные модули идентификации пользователя. Конфигурационные файлы модулей PAM расположены в каталоге /etc/pam.d, а сами модули (динамические библиотеки) расположены в каталоге /lib/security. Каталог /etc/pam.d содержит файлы, названные в соответствии с использующими их приложениями, например, SSH, POP, IMAP и т.д., указывающие на заданный по умолчанию конфигурационный файл other.

В каталоге /etc/security находится файл access.conf, с помощью которого можно ограничить доступ для различных пользователей и IP-адресов. Для того, чтобы настройки, внесенные в файл /etc/security/access.conf, могли использоваться средствами удаленного администрирования, в файлах /etc/pam.d/system-auth и /etc/pam.d/sshd должна присутствовать строка::

  ассоunt required /lib/security/раm_access.so

Одним из вариантов ограничения доступа к серверу является добавление в файл /etc/security/access.conf строки::

  -:ALL EXCEPT root:LOCAL

При этом доступ к консоли сервера будет запрещен локально для всех пользователей, кроме root. А для пользователя root доступ будет разрешен откуда угодно.

Для разрешения удаленного доступа к серверу пользователям root, maste с рабочей станции 172.16.27.1 в файл /etc/security/access.conf нужно добавить (подредактировать предыдущую строку)::

  -:ALL EXCEPT root master: 172.16.27.1

и добавить еще одну::

  -:ALL: LOCAL

Последняя строка запрещает локальный доступ всех пользователей, в том числе и root.

Ограничение использования команды su
====================================
Команда su (substitute user) позволяет открывать сеансы под именами других пользователей системы, запускать программы и выполнять команды от их имени и с их правами доступа. Рекомендуются не использовать команду su, либо строго ограничить круг пользователей, которым использование этой команды разрешено.

В файле /etc/pam.d/su раскомментируйте::

  auth required /lib/security/pam_wheel.so use_uid

В этом случае использование команды su будет разрешено только пользователям из специальной группы wheel.

Например, Для того, чтобы пользователь master, мог использовать команду su, ему в качестве дополнительной группы нужно добавить группу wheel::

  usermod –G wheel master

В файле /etc/pam.d/su есть строка:

  auth sufficient /lib/security/pam_wheel.so trust use_uid

раскомментировав которую, можно разрешить пользователям из группы wheel выполнять команду

::

  su root 

без ввода пароля.

Использование команды sudo
==========================
Программа sudo, также как и команда su, позволяет выполнять команды от имени и с полномочиями другого пользователя, но более безопасным и информативным способом. Используя sudo, вы получите полную информацию о том, кто вошел в систему как суперпользователь root, а также много другой полезной информации.

Если в ситеме используется команда sudo, вместо su удалите SUID-бит из файла /bin/su::

  chmod a-s /bin/su

Управление параметрами ядра с помощью утилита sysctl
====================================================

Утилита sysctl – интерфейс, который позволяет изменять некоторые параметры ядра без его перекомпиляции.
Для просмотра всех параметров используется команда::

  sysctl –a

для просмотра отдельного параметра::

  sysctl <параметр>

Для установки значения параметра используется команда::

  sysctl -w <параметр>=<значение>

.. Изменения, внесенные с помощью команды sysctl, действуют только до перезагрузки системы. Для того, чтобы внесенные изменения сохранились после перезагрузки, необходимо изменить соответствующие параметры в конфигурационном файле /etc/sysctl.conf.
.. Настройка параметров сетевой подсистемы
..
.. Файлы, соответствующие всем описываемым ниже параметрам, находятся в каталоге /proc/sys/net/ipv4 (/proc/sys/net/ipv6 для IP версии 6) и используются для настройки подсистемы ядра Ipv4 (Ipv6). Для просмотра файлов в каталоге /proc/sys/net/ipv4 наберите команду::
.. 
..   ls /proc/sys/net/ipv4

В случае осуществления атаки, основанной на использовании ICMP-пакетов можно запретить ответ системы на ICMP пакеты выполнив команду::

  sysctl -w net.ipv4.icmp_echo_ignore_all=1

.. note::
   В других случаях этого делать не рекомендуется, т.к. это существенно ограничивает функциональные возможности системы, которая использует ICMP-пакеты для установки такого важного параметра, как MTU.

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу ytj,[jlbvj перезагрузитm сетевую службу::

  /etc/init.d/network restart

Когда запрос утилиты ping посылается на широковещательный адрес (например, 172.16.255.255 или 192.168.1.255), то соответствующие пакеты доставляются всем машинам этой сети. После этого все машины в сети отвечают на посланный широковещательный запрос. В результате может возникнуть перегрузка сети, и ваша система может оказаться невольным участником DoS-атаки. Более подробную информацию по этому вопросу можно получить в RFC 2644. Установка запрета осуществляется следующим образом.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Игнорирование широковещательных запросов
  net.ipv4.icmp_e_cho_ignore_broadcasts = 1

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.icmp_echo_ignore_broadcasts =1

Маршрутизация и протоколы маршрутизации также содержат источник потенциальной опасности для системы. Заголовки IP-пакетов содержат полный путь между источником и получателем пакета. В соответствии с RFC 1122 получатель пакета должен ответить по адресу источника, содержащегося в пакете. Таким образом, злоумышленник может получить возможность перехватить ответ вашей системы и представиться доверенной системой. Рекомендуются отключить возможность использования сервером информации об источнике пакета. Установка запрета осуществляется следующим образом.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Установка запрета на использование информации об источнике пакета
  net.ipv4.conf.all.accept_source_route = 0
  net.ipv4.conf.default.accept_source_route = 0

Для того, чтобы внесенные нами изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.conf.all.accept_source_route = 0
  sysctl –w net.ipv4.conf.default.accept_source_route =0

SYN-атаки используют следующие особенности TCP/IP соединений. Обычно при установке соединения клиент посылает серверу пакет с SYN-битом (первого типа), в ответ на который сервер посылает клиенту пакет-подтверждение (второго типа). После получения подтверждения клиент отправляет серверу пакет, который завершает установку соединения (третьего типа). При этом сервер сохраняет в очереди данные первого пакета и использует их для идентификации клиента. Посылая серверу пакеты, содержащие SYN-бит и случайные IP-адреса источников и не высылая соответствующие им завершающие пакеты (третьего типа), злоумышленник может реализовать DoS-атаку, исчерпав ресурсы для хранения информации, содержащейся в пакетах первого типа. Для исключения такой возможности на сервере устанавливается такой алгоритм функционирования, при котором пакеты, содержащие SYN-бит не сохраняются вообще, а сервер идентифицирует клиента, выполняя соответствующие операции над информацией, содержащейся в пакетах третьего типа. Включение защиты осуществляется следующим образом.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

 # Включение защиты от TCP SYN атак
 net.ipv4.tcp_syncookies = 1

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.tcp_syncookies = 1

ICMP-переадресация
------------------

Когда компьютеры, находящиеся в сети, используют для пересылки пакетов неоптимальный или несуществующий маршрут, ICMP-переадресация используется маршрутизаторами для того, чтобы сообщить компьютерам правильный маршрут. В сетях со сложной топологией рекомендуется разрешение ICMP-переадресации. В небольших сетях ее следует отключить. При этом исключается возможность изменения злоумышленником таблиц маршрутизации на компьютерах сети путем отправки им поддельных ICMP-сообщений. Установка запрета на ICMP-переадресацию осуществляется следующим образом.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Установка запрета на ICMP переадресацию
  net.ipv4.conf.all.accept_redirects = 0
  net.ipv4.conf.default.accept_redirects = 0

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.conf.all.accept_redirects = 0
  sysctl –w net.ipv4.conf.default.accept_redirects = 0

Сообщения об ошибках сети
-------------------------

Для получения информации об ошибках сети добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Включение сообщений об ошибках сети
  net.ipv4.icmp_ignore_bogus_error_responses = 1

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.icmp_ignore_bogus_error_responses =1

При реализации атак, основанных на фальсификации IP-адреса (IP spoofing), злоумышленник отправляет в сеть пакеты с ложным обратным адресом, пытаясь переключить на свой компьютер соединения, установленные между другими компьютерами. При этом он может получить удаленный доступ к системе с правами доступа, равным правам доступа того пользователя, чье соединение с сервером было переключено на компьютер злоумышленника. Включение защиты осуществляется следующим образом.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Включение защиты от IP-spoofing
  
  # Усиленная проверка
  net.ipv4.conf.all.rp_filter = 2
  net.ipv4.conf.default.rp_filiter = 2
  
  # Простая проверка
  #net.ipv4.conf.all.rp_filter = 1
  #net.ipv4.conf.default.rp_f liter = 2

Для того, чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без перезагрузки сети::

  sysctl –w net.ipv4.conf.all.rp_filter = 2
  sysctl –w net.ipv4.conf.default.rp_f liter = 2

Для получения информации о Spoofed, Source Routed и Redirect пакетах, которая может быть использована для анализа выявления попыток и механизмов взлома системы, необходимо установить следующие параметры.

Добавьте или откорректируйте в файле /etc/sysctl.conf следующие строки::

  # Включение регистрации Spoofed, Source Routed и Redirect пакетов
  net.ipv4.conf.all.log_martians = 1
  net.ipv4. сonf.default.log_martians = 1

Для того чтобы внесенные изменения вступили в силу, перезагрузите сеть::

  /etc/init.d/network restart

Тот же самый эффект может быть достигнут и без ее перезагрузки::

  sysctl –w net.ipv4.conf.all.log_martians = 1
  sysctl –w net.ipv4.conf.default.log_martians = 1

Концепция безопасности системы сетевой защиты
=============================================

«Все, что не разрешено – то запрещено». При таком подходе блокируется весь трафик между внешней и внутренней сетями, за исключением трафика, генерируемого разрешенными сервисами и приложениями. Такая концепция безопасности наиболее эффективна, однако создает определенные неудобства для пользователей и требует больших трудозатрат на администрирование сети для реализации конкретных требований пользователей (у меня не работает «мирка», «аська», не могу скачать последнюю версию программы с неправильно настроенного FTP-сервера, не слышу Web-радио и т. п. ).

«Все, что не запрещено – то разрешено». При таком подходе разрешается весь трафик между двумя сетями, за исключением некоторого перечня служб и приложений. Это очень удобно для пользователей, но не обеспечивает приемлемый уровень безопасности.

Поэтому рекомендуются использовать именно первый вариант концепции системы сетевой защиты.

Порты
=====

Понятие «порт» было введено для организации одновременного соединения с многочисленными сервисами Интернет. Каждый компьютер имеет 65535 доступных портов. Так называемые «хорошо известные» (well known) порты имеют номера в диапазоне от 0 до 1023. Эти порты, в большинстве случаев, используются системными процессами или программами, выполняемыми привилегированными пользователями в фоновом режиме (сервисами). Зарегистрированные (registered) порты имеют номера в диапазоне от 1024 до 49151, но на большинстве систем могут использоваться любыми приложениями. Динамические порты (dynamic или private) имеют номера в диапазоне 49152…65535.

Все открытые порты должны иметь службу (демон), которая на нем выполняется, т. е. Обслуживает обращающихся к этому порту пользователей. Если служба на некотором порту не выполняется, то он должен быть закрыт.